
Линейное неоднородное ОДУ первого порядка выглядит следующим образом:
$$y' + p(x)y = q(x), \ q(x) \neq 0$$
(при $q(x) = 0$ уравнение становится однородным и решается методом прошлого билета)

Для решения такого уравнения есть метод Бернулли - введение замены $y=uv$, где $u$ и $v$ - функции, зависящие от $x$. Тогда $y' = u'v + uv'$, и подставляя получаем:
$$u'v + uv' + p(x)uv = q(x)$$
Группируя члены с $u$, получим:
$$u'v + u\cdot (v' + v \cdot p(x)) = q(x)$$
И теперь разбиваем наше решение на два шага: первый шаг, найти функцию $v$ такую, что член при $u$ занулится. Второе, используя эту функцию $v$, решить все ДУ. То есть:
$$\cases{v' + v \cdot p(x) = 0 & (1) \\ u'v = q(x) &(2)}$$
В обоих случаях получаются ДУ с разделяющимися переменными. Бонус: на первом шаге константу интегрирования можно игнорировать, ведь на втором шаге она сократится.

## Пример
$$y' + 2y = e^x$$
Вводим замену: $y = uv, \ \ y' = u'v + uv'$
$$\array{u'v + uv' + 2uv = e^x \\ u'v + u(v' + 2v) = e^x}$$
$$\cases{v'+2v=0 \\ u'v = e^x}$$
Решаем первый диффур:
$$v' = -2v \Rightarrow \frac{\dd v}v = -2\dd x \Rightarrow \ln |v| = -2x + C_1$$
$$v = C_1e^{-2x}$$
Решаем второй диффур:
$$\array{u' C_1e^{-2x} = e^x \\ C_1u' = e^{3x} \\ C_1\dd u = e^{3x} \dd x \\ C_1 u = \frac13e^{3x} + C}$$
Теперь обратная замена:
$$y = uv = C_1e^{-2x} \frac{1}{C_1} \left(\frac{e^x}3 + C\right) = \frac{e^x}3 + Ce^{-2x}$$
