
Если не читали прошлый билет - [идите читайте][[[1,2,5]]].

Если попарно различных корней меньше, чем их самих, то некоторые повторяются - их кратность больше единицы. Обозначим кратности корней $\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_m$ за $e_1, e_2, \ldots, e_m$. Тогда общее решение ОДУ выглядит так:
$$y_0(x) = q_1(x)e^{\lambda_1x} + q_2(x)e^{\lambda_2x} + \ldots +q_m(x)e^{\lambda_mx}$$
Где $q_i(x)$ - многочлен с неопределенными коэффициентами степени $e_i-1$:
$$q_i(x) = C_{0,\ j} + C_{1,\ j}\ x + \ldots + C_{e_i-1,\ j} \ x^{e_i-1}$$
Можно это доказать, но это слишком технично, поэтому в общих словах:
1. Для корня $\lambda_i$ кратностью $e_i$ верно $P^{(n)}(\lambda_i) = 0$ при $n < e_i$.
2. Используя подстановку $y = x^{n}e^{\lambda x}, n<e_i$ и используя формулу Лейбница для повторного дифференциирования, получаем все производные:
$$(f \cdot g)^{(n)} = \sum_{k=0}^n C^k_n f^{(n-k)} g^{(k)}$$
3. Подставляем в уравнение, выносим $e^{\lambda x}$ за скобки. Оставшуюся сумму группируем по степеням иксов. Получаем следующее уравнение:
$$e^{\lambda x}(x^nP(\lambda_i) + x^{n-1}P'(\lambda_i) + \ldots + P^{(n)}(\lambda_i)) = 0$$
4. Так как у корня $\lambda_i$ кратность $e_i$, все многочлены и производные $P$ равны нулю, и корни, удовлетворяющие изначальному характеристическому уравнению $P(\lambda_i) = 0$, будут удовлетворять и уравнению выше. Следовательно, $y=x^n e^{\lambda x}$ является решением.
