Есть способ через формулу для производящей функции, есть через характеристический многочлен, но здесь видимо рассматривается первый. Я не уверен что имеют ввиду под "методЫ", ибо их в основном два, причем просят первый?

Для примера рассмотрим простенькое ЛНРС:
$$a_{n+1} = 2a_n + 1, a_0=1$$
Записываем формулу:
$$A(x) = \frac{P_{r-1}(x) + x^rD(x)}{K(x)}$$
Здесь $r = 1$, $C_1 = 2$, $d_n = 1$.
$$P_{r-1}(x) = P_0(x) = a_0 = 1$$
$$K(x) = 1 - C_1x = 1-2x$$
$$D(x) = \sum_{n=0}^\infty d_nx^n = \sum_{n=0}^\infty x^n = \frac{1}{1-x}$$
Подставляем:
$$A(x) = \frac{1 + \frac{x}{1-x}}{1-2x} = \frac{\frac{1-x+x}{1-x}}{1-2x} = \frac{1}{(1-x)(1-2x)}$$
Разбиваем на простейшие с помощью метода неопределенных коэффициентов:
$$\frac{1}{(1-x)(1-2x)} = \frac{A}{1-x} + \frac{B}{1-2x} = \frac{A(1-2x) + B(1-x)}{(1-x)(1-2x)}$$
$$\cases{A+B = 1 \\ 2A+B=0} \Rightarrow \cases{A = -1 \\ B = 2}$$
$$A(x) = -\frac{1}{1-x} + \frac{2}{1-2x}$$
Теперь пользуемся табличной производящей функцией:
$$A(x) = \sum_{n=0}^\infty a^n x^n = \frac{1}{1-ax}$$
$$A(x) = -\sum_{n=0}^\infty x^n + 2\sum_{n=0}^\infty 2^nx^n = \sum_{n=0}^\infty (2^{n+1}-1)x^n = \sum_{n=0}^\infty a_nx^n$$
Отсюда $a_n = 2^{n+1} - 1$.