>[!note] Честно говоря, от порядка этих билетов я немного в тупике, и их название подразумевает будто тут нужно говорить больше, чем есть на самом деле - я могу написать только про то, что я знаю/нагуглила.

Общее решение в себе подразумевает решение, которое независит от начальных условий ($a_0 = \ldots$ и все такое), и содержит в себе произвольные константы. В теории можно конечно решать через прошлый способ и вместо $a_i$ подставлять $C_i$, чтобы получить общее решение...

В итоге основные два метода - это через формулу для производящей функции и через характеристический многочлен. Это прошлый и следующий билеты.

Я здесь рассмотрю решение через характеристический многочлен (хотя про формулу тоже стоит сказать при ответе на билет) - про теорию характеристического многочлена будет расписано в следующем билете.

Решим следующий ЛОРС:
$$a_{n+3} + 3a_{n+2} + 3a_{n+1} + a_n = 0, \cases{a_0 = 1 \\ a_1 = 2 \\ a_2 = 1}$$
Составляем характеристическое уравнение и находим его корни.
$$\alpha^3 + 3\alpha^2 + 3\alpha + 3 = 0 \Leftrightarrow (\alpha+1)^3$$
Получается все три корня равны $-1$. Составляем общую форму:
$$a_n = \sum_{i=1}^k P_{{m_i}-1}(n) \alpha_i^n$$
Здесь $k=1$ (один уникальный корень), $m_i = 3$ (кратность этого корня), поэтому:
$$a_n = P_2(n) (-1)^n = (C_1 + C_2n + C_3n^2)(-1)^n$$
Это будет *общее* решение. Найдем *явное*, подставив начальные условия:
$$\cases{a_0 = (C_1+C_2 \cdot 0 + C_3 \cdot 0^2)(-1)^0 = C_1 = 1 \\ a_1 = (C_1+C_2 \cdot 1 + C_3 \cdot 1^2)(-1)^1 = -C_1-C_2-C_3 = 2 \\ a_2 = (C_1+C_2 \cdot 2 + C_3 \cdot 2^2)(-1)^2 = C_1 + 2C_2 + 4C_3 = 1}$$
Решаем системку и получаем коэффициенты:
$$\cases{C_1 = 1 \\ C_2 + C_3 = -3 \\ C_2 + 2C_3 = 0} \Rightarrow \cases{C_1 = 1 \\ C_2 = -6 \\ C_3 = 3}$$
И тогда явное решение:
$$a_n = (1 - 6n + 3n^2)(-1)^n$$