Не уверен, что именно это должно быть, поэтому разберем следующую задачу, которая вроде как похожа на эту.

Найти сумму первых $n$ квадратов:
$$\sum_{k=1}^n k^2 = 1^2 + 2^2 + \ldots + n^2$$
Для этого будем пользоваться формулами [изменения масштаба][[[3,1,3]]] и самой стандартной суммой геометрической прогрессии:
$$\sum_{n=0}^\infty x^n =\frac{1}{1-x}, \ \ \ a_n = 1$$
Берем последовательность $b_n = n = n (a_n)$, тогда
$$B(x) = xA'(x) = \frac{x}{(1-x)^2}$$
Берем последовательность $c_n = n(b_n) = n^2(a_n) = n^2$, тогда
$$C(x) = xB'(x) = x \cdot \frac{(1+x)}{(1-x)^3} = \frac{x(1+x)}{(1-x)^3}$$
Теперь используем формулу для [частичных сумм][[[3,1,2]]] и берем последовательность
$$d_n = \sum_{k=1}^n c_n = \sum_{k=1}^n k^2$$
Тогда производящая функция будет:
$$D(x) = \frac{C(x)}{1-x} = \frac{x(1+x)}{(1-x)^4}$$
А дальше находим последовательность $d_n$. Записываем $\frac{1}{(1-x)^4}$ через ряд:
$$\frac{1}{(1-qx)^k} = \sum_{n=0}^\infty \binom{n+k-1}{k}(qx)^n$$
$$\frac{1}{(1-x)^4} = \sum_{k=0}^\infty \binom{k+3}{3}x^k$$
Тогда:
$$D(x) = (x+x^2)\sum_{k=0}^\infty \binom{k+3}{3}x^k=$$
$$= \sum_{k=0}^\infty \binom{k+3}{3}x^{k+1} + \sum_{k=0}^\infty\binom{k+3}{3}x^{k+2}=$$
$$= \sum_{k=0}^\infty \binom{k+3}{3}x^{k+1} + \sum_{k=0}^\infty\binom{k+3}{3}x^{k+2}=$$
$$= \sum_{k=1}^\infty \binom{k+2}{3}x^{k} + \sum_{k=2}^\infty\binom{k+1}{3}x^{k}=$$
Так как $\binom23 = 0$, можем сместить индекс правой суммы:
$$= \sum_{k=1}^\infty \binom{k+2}{3}x^{k} + \sum_{k=1}^\infty\binom{k+1}{3}x^{k}=$$
$$=\sum_{k=2}^\infty \left( \binom{k+2}{3}+\binom{k+1}{3}\right)x^{k}=$$
Получаем
$$d_n = \binom{k+2}3 + \binom{k+1}3 = \frac{(k+2)!}{3!(k-1)!} + \frac{(k+1)!}{3!(k-2)!} = $$
$$= \frac{(k+2)!(k-2)! + (k+1)!(k-1)!}{6(k-1)!(k-2)!} =$$
$$=\frac{(k+2)!(k-2)! + (k+1)!(k-1)(k-2)!}{6(k-1)!(k-2)!}=$$
$$=\frac{(k+2)! + (k+1)!(k-1)}{6(k-1)!}=$$
$$=\frac{(k+2)(k+1)(k)(k-1)! + (k+1)(k)(k-1)!(k-1)}{6(k-1)!}=$$
$$=\frac{(k+1)(k)((k+2) +(k-1))}{6}= \frac{k(k+1)(2k+1)}{6}$$
Ответ: сумма первых $n$ квадратов равна $\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ :)
