Пусть есть последовательность $a_n$, и для нее мы хотим получить последовательность $b_n$, где $b_n$ - частичная сумма первых $n$ элементов последовательности $a_n$:
$$b_n = \sum_{k=0}^n a_k$$
Тогда производящая функция $B(x)$ последовательности $b_n$ будет выглядеть так:
$$B(x) = \frac{A(x)}{1-x}, \ \ \ |x| < 1$$
Распишем это, используя факт $\sum\limits_{n=0}^\infty x^n = \frac{1}{1-x}$:
$$\frac{A(x)}{1-x} = \sum_{n=0}^\infty a_nx^n \cdot \sum_{k=0}^\infty x^k$$
Проанализируем это произведение. Для $n=0$, мы получим выражение
$$a_0\sum\limits_{k=0}^\infty x^k = a_0(1+x+x^2+\ldots) = a_0 + a_0x + a_0x^2+\ldots$$
То есть $a_0$ появляется со всеми $x$ степенью $0$ или выше. Для $n=1$, получаем следующее:
$$a_1x\sum\limits_{k=0}^\infty x^k = a_1x(1+x+x^2+\ldots) = a_1x + a_1x^2 + a_1x^3+\ldots$$
Получается, $a_1$ появляется только с $x$ степенью $1$ или выше. Расписывая каждую такую сумму и группируя по степеням $x$, получим что в скобках при $x^k$ остается сумма от $a_0$ до $a_k$. То есть:
$$\sum_{n=0}^\infty a_nx^n \cdot \sum_{k=0}^\infty x^k = \sum_{n=0}^\infty x^n(a_0 + \ldots + a_n) = \sum_{n=0}^\infty \left(x^n \sum_{k=0}^n a_k\right) = \sum_{n=0}^\infty b_nx^n = B(x)$$

Используя свертку из [билета 5][[[3,1,4]]], можно представить $B(x)$ как произведение двух производящих функций:
$$b_n = \sum_{k=0}^n a_k = \sum_{k=0}^n a_k \cdot 1 \Rightarrow$$
$$B(x) = \sum_{n=0}^\infty a_nx^n \cdot \sum_{k=0}^\infty 1\cdot x^k = A(x) \cdot \frac{1}{1-x} = \frac{A(x)}{1-x}$$

Дополнительной частичной суммой зовется сумма, которая дополняет частичную сумму до полного ряда:
$$\sum_{k=0}^n a_kx^n + \sum_{k=n+1}^\infty a_k x^n = \sum_{k=0}^\infty a_kx^n$$

Тогда, если последовательность $b_n$ задана как дополнительная частичная сумма:
$$b_n = \sum_{k=n}^\infty a_k$$
Тогда ее производящая функция равна:
$$B(x) = \frac{A(1) - xA(x)}{1-x}$$
Докажем:
$$b_n = \sum_{k=0}^\infty a_k - \sum_{k=0}^{n-1} a_k$$
$$B(x) = \sum_{n=0}^\infty b_nx^n = \sum_{n=0}^\infty \left(\sum_{k=0}^\infty a_k\right)x^n = \sum_{n=0}^\infty \left(\sum_{k=0}^\infty a_k\right)x^n - \sum_{n=0}^\infty \left(\sum_{k=0}^{n-1} a_k\right)x^n$$
Правую часть мы уже доказали, это производящая функция частичной суммы (почти - индексы не сходятся). А коэффициент в левой сумме - это производящая функция $A(x) = \sum\limits_{n=0}^\infty a_nx^n$ при $x \equiv 1$. Распишем частичную сумму, сдвинув индекс:
$$\sum_{n=0}^\infty \left(\sum_{k=0}^{n-1} a_k\right)x^n = x\sum_{n=0}^\infty \left(\sum_{k=0}^{n-1} a_k\right)x^{n-1}$$
При $n=0$ сумма в скобках равна нулю (ведь она идет от $0$ до $-1$, никакие члены не суммируются), поэтому нулевой весь член равен нулю - имеем право сместить индекс суммы на 1 вправо.
$$x\sum_{n=0}^\infty \left(\sum_{k=0}^{n-1} a_k\right)x^{n-1} = x\sum_{n=1}^\infty \left(\sum_{k=0}^{n-1} a_k\right)x^{n-1} = x\sum_{n=0}^\infty \left(\sum_{k=0}^{n} a_k\right)x^{n}$$
И вот теперь это известная производящая функция для частичной суммы:
$$x\sum_{n=0}^\infty \left(\sum_{k=0}^{n} a_k\right)x^{n} = x \cdot \frac{A(x)}{1-x}$$
Тогда собираем все вместе:
$$B(x) = \sum_{n=0}^\infty A(1)x^n - x\frac{A(x)}{1-x}$$
$A(1)$ является константой в сумме и мы имеем право ее вынести:
$$\sum_{n=0}^\infty A(1)x^n - x\frac{A(x)}{1-x} = A(1)\sum_{n=0}^\infty x^n - x\frac{A(x)}{1-x} = A(1)\frac{1}{1-x} - x\frac{A(x)}{1-x}$$
$$B(x) = \frac{A(1) - xA(x)}{1-x}$$

