# Задание 1
Сформулируйте определение сходящейся последовательности в $\mathbb R^n$. Имеет ли последовательность
$$\left\{\left(\frac{4m-1}{2m+1}, \left(1+\frac2m\right)^m\right)\right\}_{m=1}^\infty$$
предел? Если да, то найдите его.

Я подозреваю, что первое задание это рандомный билет из теоретической части + какой-то мини примерчик на применение этой теоретической части. Здесь формулировка уже была описана в [билете #2][[[1,3,1]]]. Там же было описано, что предел последовательности в $\mathbb R^n$ есть тогда и только тогда, когда существуют покоординатные пределы. Найдем же эти пределы. Первый предел можно решать тучей способов, хоть вынесением множителей, хоть Лопиталем:
$$\lim_{m \to \infty} \frac{4m-1}{2m-1} = \lim_{m \to \infty} \frac{4-\cancelto0{\frac1m}}{2-\cancelto0{\frac1m}} = \lim_{m \to \infty}\frac42 = 2$$
Второй предел это второй замечательный, на втором курсе его уже надо знать наизусть:
$$\lim_{m \to \infty} \left(1 + \frac{a}m\right)^{bm} = e^{ab}$$
Соответственно наш предел равен
$$\lim_{m \to \infty} \left(1 + \frac{2}m\right)^{1m} = e^{2\cdot1} = e^2$$
Отсюда следует, что...
$$\lim_{m \to \infty} \left(\frac{4m-1}{2m+1}, \left(1+\frac2m\right)^m\right) = \left(2, e^2\right)$$
Геометрически на плоскости $\mathbb R^2$ этот предел выглядит так:
![[calculus-2-2-2-1.png]]

# Задание 2
Для функции
$$f(x,y) = \sin^2 \left(\frac \pi 4 \ln (x+e\cdot y^2)\right)$$
найдите:
а) производную по направлению вектора $\vec a = (1,2)$ в точке $(0,1)$;
б) $\dd f(0,1)$.

Общий алгоритм:
1. Находим частные производные $\pdv{f}{x}$ и $\pdv{f}{y}$
2. Находим косинусы вектора направления (нормируем вектор)
3. Подставляем значения в формулы производной по направлению и полного дифференциала.

Теоретическая справка по производным по направлению по [ссылке][[[1,3,11]]]. Как можно вспомнить оттуда, производная по направлению - это скалярное произведение градиента функции на единичный вектор направления. Но у нас вектор не единичный, но это легко исправляется делением вектора на его длину.

Альтернативно существует запись через домножение каждой частной производной на косинус угла между направлением и какой-то осью:
$$\frac{\dd f}{\dd {\vec n}} = \pdv{f}{x} \cos \alpha + \pdv{f}{y} \cos \beta$$
Где $\alpha, \beta$ - углы между вектором направления $\vec n$ и осями $x$ и $y$ соответственно. Но если мы посмотрим на косинусы каждого угла (отношение к прилежащему катету - проекции направления на ось, к гипотенузе - длине вектора), мы увидим что эти записи эквивалентны:
$$\cos \alpha = \frac{n_x}{|\vec n|}, \ \ \cos \beta = \frac{n_y}{|\vec n|}$$
$$\frac{\vec n}{|\vec n|} = \left(\frac{n_x}{|\vec n|}, \frac{n_x}{|\vec n|}\right) = (\cos \alpha, \cos \beta)$$
Давайте посчитаем косинусы для направления $\vec a = (1,2)$:
$$|\vec a| = \sqrt{1^2 + 2^2} = \sqrt 5, \ \ \ \cos \alpha = \frac{1}{\sqrt 5}, \ \ \cos \beta = \frac{2}{\sqrt 2}$$
Теперь считаем [частные производные][[[1,3,7]]] $\pdv{f}{x}, \pdv{f}{y}$. Это как обычные производные, просто при дифференцировании по $x$ мы притворяемся, что $y$ - константа.
$$\array{
\pdv{f}{x} = \left(\sin^2 \left(\frac \pi 4 \ln (x+e\cdot y^2)\right)\right)'_x=\\
= 2\sin \left(\frac \pi 4 \ln (x+e\cdot y^2)\right) \cdot \left(\sin \left(\frac \pi 4 \ln (x+e\cdot y^2)\right)\right)_x'=\\
=2\sin \left(\frac \pi 4 \ln (x+e\cdot y^2)\right) \cdot \cos \left(\frac \pi 4 \ln (x+e\cdot y^2)\right) \cdot \left(\frac \pi 4 \ln (x+e\cdot y^2)\right)'_x = \\
= \sin \left(\frac \pi 2 \ln (x+e\cdot y^2)\right) \cdot \frac \pi4 \frac1{x+e\cdot y^2}}$$
1. Дифференцируем квадрат синуса
2. Дифференцируем синус
3. Соединяем косинус и синус по $2\sin x \cos x = \sin 2x$ и дифференцируем логарифм.
4. При дифференцировании $(x+e\cdot y^2)$ будет единица.

При дифференцировании по $y$ можно заметить, что повторяются все те же шаги, что и при диффенецировании по $x$, отличается только концовка: при дифференцировании $(x+e\cdot y^2)$ получается $2e\cdot y$.
$$\pdv{f}{y} = \sin \left(\frac \pi 2 \ln (x+e\cdot y^2)\right) \cdot \frac \pi2 \frac{e \cdot y}{x+e\cdot y^2} = \pdv{f}{x}\cdot (2e \cdot y)$$
Тогда производная по направлению с подставленными производными будет выглядеть:
$$\frac{\dd f}{\dd{\vec a}} = \pdv{f}{x} \cos \alpha + \pdv{f}{y}\cos \beta = \pdv{f}{x} (\cos \alpha +2e \cdot y \cdot \cos \beta)$$
$$\dv{f}{\vec a} = \frac \pi4\sin \left(\frac \pi 2 \ln (x+e\cdot y^2)\right) \cdot  \frac{\cos \alpha +2e \cdot y \cdot \cos \beta}{x+e\cdot y^2}$$
Теперь считаем производную по направлению, подставляя косинусы и значения в точке. $\cos \alpha = \frac1{\sqrt 5}, \cos \beta = \frac2{\sqrt 5}, x=0, y=1$:
$$\dv{f}{\vec a} = \frac \pi4\sin \left(\frac \pi 2 \ln (0+e\cdot 1^2)\right) \cdot  \frac{\frac1{\sqrt5} +2e \cdot 1 \cdot \frac2{\sqrt 5}}{0+e\cdot 1^2} = $$
$$=\frac \pi 4 \sin \left(\frac \pi 2 \ln e\right) \cdot \frac{\frac1{\sqrt 5} + \frac{4e}{\sqrt 5}}{e} = \frac\pi 4 \sin \frac \pi2 \cdot \frac{1+4e}{e\sqrt5} = \frac{\pi(1+4e)}{4e\sqrt5}$$

Полный дифференциал функции можно прочитать по [ссылке][[[1,3,8]]], но вкратце - это сумма частных производных:
$$\dd f(x,y) = \pdv{f}{x} \dd x + \pdv{f}{y}\dd y$$
Найдем частную производную $\pdv{f}{x}$ в точке, потом найдем $\pdv{f}{y}$.
$$\pdv{f}{x} = \sin \left(\frac \pi 2 \ln (x+e\cdot y^2)\right) \cdot \frac \pi4 \frac1{x+e\cdot y^2}$$
Подставляем точку $(x,y) = (0,1)$:
$$\pdv{f}{x} = \sin \left(\frac \pi 2 \ln (0+e\cdot 1^2)\right) \cdot \frac \pi4 \frac1{0+e\cdot 1^2} = \frac{\pi}{4e}$$
$$\pdv{f}{y} = \pdv{f}{x}(2e \cdot y) = \frac{\pi}{4e}(2e\cdot 1) = \frac \pi2$$
Тогда полный дифференциал равен:
$$\dd f(0,1) = \frac{\pi}{4e}\dd x + \frac \pi2\dd y$$
Ответ: а) $\frac{\pi(1+4e)}{4e\sqrt5}$, б) $\frac{\pi}{4e}\dd x + \frac \pi2\dd y$.


# Задание 3
Найдите локальные экстремумы функции
$$f(x,y,z) = x^2 + y^2 + z^3 + 2yz$$

Для нахождения экстремумов точек нужно найти точки, в которых производные функции равны нулю. Не все такие точки будут экстремумами, ведь может быть например, что по оси $x$ это экстремум максимума, а по оси $y$ - экстремум минимума. Но нахождение таких точек - отличное начало чтобы отсеить бесконечное множество кандидатов.
$$\cases{\pdv{f}{x} = 0 \\ \pdv{f}{y} = 0 \\ \pdv{f}{z} = 0} \Rightarrow \cases{2x  = 0 \\ 2y+2z=0 \\ 3z^2+2y=0} \Rightarrow \cases{x = 0 \\ y=-z \\ 3z^2+2y=0}$$
Из последних двух условий получаем:
$$\cases{y=-z \\ 3z^2 + 2y=0} \Rightarrow \cases{y=-z \\ y(3y+2) = 0} \Rightarrow \left[\begin{array}{ll}\cases{y=0 \\ z = 0} \\ \cases{y = -\frac23 \\ z = \frac23} \end{array}\right.$$
Отсюда у нас две точки-кандидата: $(0,0,0)$ и $(0,-\frac23, \frac23)$. Их нужно проверить более сложным условием - достаточным.

Для этого нам нужно посчитать матрицу, состоящая из всевозможных производных второй степени:
$$\pmatrix{
\pdv{^2f}{x^2} & \pdv{^2f}{x\partial y} & \pdv{^2f}{x\partial z} \\ 
\pdv{^2f}{y\partial x} & \pdv{^2f}{y^2} & \pdv{^2f}{y\partial z} \\
\pdv{^2f}{z\partial x} & \pdv{^2f}{z\partial y} & \pdv{^2f}{z^2}
}$$
А для этого надо посчитать все эти производные... К счастью, половина смешанных производных нам уже известна ([теорема Шварца][[[1,3,13]]]). Из-за этого матрица получается симметричной и можем лишних действий не делать.
$$\pdv{^2f}{x^2} = \pdv{f}{x}\left(\pdv{f}{x}\right) = \pdv{f}{x}(2x) = 2$$
$$\pdv{^2f}{y^2} = \pdv{f}{y}\left(\pdv{f}{y}\right) = \pdv{f}{y}(2y+2z) = 2$$
$$\pdv{^2f}{z^2} = \pdv{f}{z}\left(\pdv{f}{z}\right) = \pdv{f}{z}(3z^2+2y) = 6z$$
$$\pdv{^2f}{x\partial y} = \pdv{^2f}{y\partial x} = \pdv{f}{x}\left(\pdv{f}{y}\right) = \pdv{f}{x}(2y+2z) = 0$$
$$\pdv{^2f}{x\partial z} = \pdv{^2f}{z\partial x} = \pdv{f}{x}\left(\pdv{f}{z}\right) = \pdv{f}{x}(3z^2+2y) = 0$$
$$\pdv{^2f}{y\partial z} = \pdv{^2f}{z\partial y} = \pdv{f}{y}\left(\pdv{f}{z}\right) = \pdv{f}{y}(3z^2+2y) = 2$$
Подставляем все эти значения в матрицу:
$$\pmatrix{
2 & 0 & 0 \\ 
0 & 2 & 2 \\
0 & 2 & 6z
}$$
И из этой матрицы считаем *угловые миноры*. Это определители, которые "растут" из левого верхнего угла. Так в общем случае для матрицы 3х3 угловые миноры будут:
$$\pmatrix{
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ 
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ 
a_{31} & a_{32} & a_{33}
}$$
$$\array{
\sigma_1 = \left|\array{a_{11}}\right| = a_{11} \\
\sigma_2 = \left|\array{a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22}}\right| = a_{11}a_{22} - a_{12}a_{21} \\ 
\sigma_3 = \left|\array{a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33}}\right| = \ldots
}$$
Таким образом для нашей матрицы:
$$\array{
\sigma_1 = \left|\array{2}\right| = 2 \\
\sigma_2 = \left|\array{2&0\\0&2}\right| = 4 \\ 
\sigma_3 = \left|\array{2 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 2 \\0 & 2 & 6z}\right| = 24z-8
}$$
Теперь правило: если все эти угловые миноры *положительны* ($\sigma_i > 0$), то функция достигает *минимума* в выбранной точке.

Если же угловые миноры чередуются в знаке, ***начиная с отрицательности*** ($\sigma_1 < 0, \sigma_2 > 0, \sigma_3 < 0, \ldots$), то функция достигает *максимума* в выбранной точке.

В противном случае (часто бывает что какой-то из миноров равен нулю), мы не можем ничего сказать про эту точку.

Проверим для точки $(0,0,0)$:
$$\sigma_1 = 2, \ \ \ \ \sigma_2 = 4, \ \ \ \ \sigma_3 = 24\cdot 0 - 8 = -8$$
Миноры ни положительны, ни чередуются - про точку $(0,0,0)$ ничего нельзя сказать - не минимум и не максимум.

Теперь для точки $(0,-\frac23, \frac23)$:
$$\sigma_1 = 2, \ \ \ \ \sigma_2 = 4, \ \ \ \ \sigma_3 = 24 \cdot \frac23 - 8 = 8 $$
Все миноры являются положительными - значит в этой точке достигается минимум.

Все точки проверены, так что можем подводить ответ: минимум в точке $(0, -\frac23, \frac23)$.
# Задание 4
Вычислите интеграл $I$ на множестве $D$, ограниченном прямыми $x=0$, $y=2$, $y=2x$.
$$I = \iint\limits_D y^2e^{-\frac{xy}2} \dd x \dd y$$
Когда мы искали одиночные интегралы, мы искали площадь криволинейной трапеции. Там координата $y$ функции была задана через координату $x$ - таким образом получалась двухмерная площадь. Двойной интеграл здесь же интегрирует и по $x$, и по $y$, и дает какое-то значение функции (которое логично назвать $z$). Геометрический смысл здесь - объем под криволинейной поверхностью, образованной подыинтегральной функцией.

Геометрически, объем, который мы хотим найти, находится внутри этих границ под графиком:
![[calculus-2-2-2-2.png]]

Самое сложное в задаче - правильно поставить пределы интегрирования, все остальное - легко. Одинарный интеграл суммирует бесконечно тонкие палочки под графиком, и в итоге их сумма дает площадь под графиком. Второй интеграл же будет суммировать такие бесконечно тонкие площади, и в итоге получится объем.

Разбивать интегралы чтобы проставить им пределы интегрирования можно двумя способами, но обычно сначала интегрировать по $y$, потом по $x$ будет легче, чем наоборот:
$$I = \int_?^? \dd x \int_?^? y^2e^{-\frac{xy}2}\dd y = \int_?^? \dd y \int_?^? y^2e^{-\frac{xy}2}\dd x$$
Так выглядит площадь, которую отделяют наши условия на множество $D$:
![[calculus-2-2-2-3.png]]

Возьмем какую-то зафиксированную координату $x$. Как будут выглядеть палочки для $y$, которая будет интегрироваться внутри первого интеграла?
![[calculus-2-2-2-4.png]]
Как видно из графика, они начинаются на высоте $2x$, обусловленные границей $y=2x$, и идут до $2$, заканчиваясь на границе условии $y=2$. Это и будут первые граничные условия:
$$I = \int_?^? \dd x \int_{2x}^2 y^2e^{-\frac{xy}2}\dd y$$
Внешние условия обусловливаются границами фигуры по $x$. Тут фигура идет от $0$ до $1$ по $x$, поэтому так и ставим:
$$I = \int_0^1 \dd x \int_{2x}^2 y^2e^{-\frac{xy}2}\dd y$$
Теперь сделаем небольшой детур чтобы попробовать собрать границы, если внутри будет интеграл по $\dd x$, а не по $\dd y$.
$$I = \int_?^? \dd y \int_?^? y^2e^{-\frac{xy}2}\dd x$$
![[calculus-2-2-2-5.png]]
Здесь отрезочки мы уже будем смотреть по $x$: они начинаются все в нуле (обусловлено условием $x=0$) и обрываются на границе $x=y/2$ (обусловлено $y=2x$). А $y$ спокойно поднимается от $0$ до $2$. Таким образом, интеграл будет равен:
$$I = \int_0^2 \dd y \int_0^{y/2} y^2e^{-\frac{xy}2}\dd x$$
Причем можно перепроверить себя, и увидеть, что эти два интеграла действительно совпадают численно между собой.

Начнем интегрирование со внутренней части:
$$\int_0^{y/2} y^2 e^{-\frac{xy}2}\dd x = y^2\int_0^{y/2}e^{-\frac y2 x} \dd x = \left.y^2\left(-\frac2y e^{-\frac{xy}2}\right)\right|_{0}^{y/2} = $$
$$= \left.-2y\left(e^{-\frac{xy}2}\right)\right|_{0}^{y/2} = -2y(e^{-\frac{(y/2) \cdot y}{2}} - e^{-\frac{x\cdot 0}2}) = 2y(1-e^{-\frac{y^2}{4}})$$
Теперь интегрируем внешнюю часть - ее мы можем разбить на два интеграла:
$$\int_0^22y(1-e^\frac{y^2}4)\dd y = \int_0^2 2y \dd y - \int_0^2 2ye^{-\frac{y^2}{4}}\dd y$$
Левый интеграл простенький:
$$\int_0^2 2y \dd y = \left.(y^2)\right|_0^2 = 2^2 = 4$$
А вот с правым надо ввести замену:
$$\int_0^2 2ye^{-\frac{y^2}{4}}\dd y = \left\langle\array{t = -\frac{y^2}4 &  b=-\frac{2^2}4 = -1 \\ \dd t = -\frac y2 \dd y & a = -\frac{0^2}{2}=0}\right\rangle = \int_0^{-1} -4e^t\dd t =$$
$$= -4(e^t)|_0^{-1} = -4(e^{-1} - e^0) = 4\left(1-\frac1e\right) = 4 - \frac4e$$
Получаем весь интеграл вместе:
$$\int_0^22y(1-e^\frac{y^2}4)\dd y = 4 - \left(4-\frac4e\right) = \frac4e$$
Что и будет нашим ответом.
$$I = \iint\limits_D y^2e^{-\frac{xy}2} \dd x \dd y = \int_0^2 \dd y \int_0^{y/2} y^2e^{-\frac{xy}2}\dd x = \frac4e$$
ВАРНИНГ: БЕРИТЕ ПОРЯДОК ИНТЕГРИРОВАНИЯ ОТВЕТСТВЕННО, НЕ СОВЕРШАЙТЕ МОИХ ОШИБОК! (Если интегрировать наоборот, там такая ебень начинается...)
