## Сложная функция
Пусть функции $x_i(t), t \in \mathbb R$ дифференцируемы в точке $t_0$. Пусть функция $f(x), x \in \mathbb R^n$, дифференцируема в точке $a = (x_1(t_0), \ldots, x_n(t_0))$. Тогда сложная функция $f(x(t))$ дифференцируема в точке $t_0$, причем
$$\frac{\dd f}{\dd t}(x(t_0)) = \sum_{i=1}^n \pdv{f(x(t_0))}{x_i} \dv{x_i(t_0)}{t}$$
Доказательство: по условию дифференцируемости $f(x)$ в точке $a$:
$$f(x) - f(a) = \sum_{i=1}^n \left(\pdv{f(a)}{x_i} + \alpha_i(x)\right)(x_i-a_i)$$
где $\alpha_i \to 0$ при $x \to a$. Аналогично по условиям дифференцируемости для функций $x_i(t)$ в точке $t_0$:
$$x_i(t) - x_i(t_0) = \left(\dv{x_i(t_0)}{t} + \beta(t)\right)(t-t_0)$$
или же более просто
$$x_i(t) - x_i(t_0) = \left(x_i'(t_0)+ \beta_i(t)\right)\Delta t$$
где $\beta_i(t) \to 0$ при $t \to t_0$. Так как по заданию точки $a$, $a_i = x_i(t_0$), то вместе с заменой $x$ на $x(t)$, можем подставить одно выражение в другое следующим образом:
$$f(x(t)) - f(a) = \sum_{i=1}^n \left(\pdv{f(a)}{x_i} + \alpha_i(x(t))\right)\left(x_i'(t_0)+ \beta_i(t)\right)\Delta t$$
Спустя много алгебры бесконечно малыми функциями, получаем...
$$f(x(t)) = f(x(t_0)) + A\Delta t + o(\Delta t),\ \ \ \ \  \Delta t \to 0, A = \sum_{i=1}^n \pdv{f(a)}{x_i} x'_i(t_0)$$
Получаем запись условия дифференцируемости функции в точке. Функция $f(x(t))$ дифференцируема в точке $t_0$, и $A$ это производная функции в этой точке - $\dv{f(x(t))}{t}$.

## Инвариантность первого дифференциала
Пусть функция $f = f(x)$ дифференцируема. Тогда ее дифференциал будет записан в следующей форме:
$$\dd f(x) = \sum_{k=1}^n \pdv{f}{x_k} \dd x_k$$
Рассмотрим случай, когда $x_k = x_k(t), t \in \mathbb R^m$ - переменные зависят от других переменных. Тогда аналогично $f(x)$, получаем $\dd x_k = \sum\limits_{i=1}^m \pdv{x_k}{t_i}\dd t_i$. Подставляя, получим:
$$\dd f(x(t)) = \sum_{k=1}^n \pdv{f}{x_k} \sum\limits_{i=1}^m \pdv{x_k}{t_i}\dd t_i = \sum_{i=1}^m \left(\sum_{k=1}^n\pdv{f}{x_k}\pdv{x_k}{t_i}\right)\dd t_i$$
С другой стороны, если считать $f(x(t))$ как сложную функцию, то получаем выражение
$$\dd f(x(t)) = \sum_{i=1}^m \pdv{f}{t_i} \dd t_i$$
Аналогично дифференцированию сложной функции, можно получить частную производную сложной функции, "заморозив" все переменные кроме нужной:
$$\pdv{f}{t_i} = \sum_{k=1}^n \pdv{f}{x_i} \pdv{x_i}{t}$$
Подставляем и вновь получаем:
$$\dd f(x(t)) = \sum_{i=1}^m \left(\sum_{k=1}^n \pdv{f}{x_i} \pdv{x_i}{t}\right) \dd t_i$$
Вновь получилась та же самая запись, в независимости от того, является ли $x_i$ независимыми переменными, или зависимыми от других переменных - это свойство дифференциала называется инвариантностью первого дифференциала.

## Пример
Дана функция $f(x,y) = 2x^2 + 7y$, и заданы функции $x(t) = 3t$ и $y(t) = 3t^2 - t$. Найти производную сложной функции $f(x(t), y(t))$.

Для нашей функции, сложная функция будет считаться по формуле:
$$\frac{\dd f}{\dd t}(x(t), y(t)) = \pdv{f}{x} \dv{x(t)}{t} + \pdv{f}{y} \dv{y(t)}{t}$$
$$\pdv{f}{x} = 4x, \ \ \ \ \ \pdv{f}{y} = 7$$
$$\pdv{x(t)}{t} = 3, \ \ \ \ \ \pdv{y(t)}{t} = 6t-1$$
Тогда:
$$\dv{f}{t} = 12x + 7(6t-1) = 12x + 42t - 7$$
Теперь, если мы хотим найти производную, например, в точке $t=3$, мы можем это сделать:
$$x(3) = 3\cdot 3 = 9, \dv{f}{t} = 12 \cdot 9 + 42\cdot 3 - 7 = 227$$

