Что-то схожее было в билете про [нормальные уравнения прямых и плоскостей][[[0,0,17]]] из алгема.

Будем рассматривать поверхность в общем виде, $f(x,y,z) = 0$.

Касательная плоскость для поверхности в точке $M$ - это плоскость, содержащая касательные ко всем кривым, которые принадлежат поверхности и проходят через точку $M$.

Касательная плоскость ищется по формуле:
$$\frac{\partial f(M)}{\partial x}(x-M_x) + \frac{\partial f(M)}{\partial y}(y-M_y) + \frac{\partial f(M)}{\partial z}(z-M_z) = 0$$
Нормаль для поверхности в точке $M$ - это прямая, перпендикулярная касательной плоскости в точке $M$. (В трехмерном пространстве прямая задается через [каноническое уравнение][[[0,0,18]]])
$$\frac{x-M_x}{\frac{\partial F(M)}{\partial x}} = \frac{y-M_y}{\frac{\partial F(M)}{\partial y}} = \frac{z-M_z}{\frac{\partial F(M)}{\partial z}}$$
Когда поверхность задана в виде $z = f(x,y)$, формулы упрощаются, ведь тогда известна частная производная $\pdv{f}{z} = -1$.

Плоскость приобретает вид:
$$\frac{\partial f(M)}{\partial x}(x-M_x) + \frac{\partial f(M)}{\partial y}(y-M_y) - (z-M_z) = 0$$
И перенося слагаемые, получим вид схожий с видом касательной в двухмерной плоскости:
$$z = M_z + \frac{\partial f(M)}{\partial x}(x-M_x) + \frac{\partial f(M)}{\partial y}(y-M_y) = 0$$
А нормаль становится:
$$\frac{x-M_x}{\frac{\partial F(M)}{\partial x}} = \frac{y-M_y}{\frac{\partial F(M)}{\partial y}} = \frac{z-M_z}{-1}$$
## Пример
Построим касательную плоскость и нормаль к поверхности $6xy-2x^2-xy^2-z^2+3=0$ в точке $M(1,2,3)$.

Для этого посчитаем частные производные по каждой координате:
$$\pdv{f}{x} = 6y-4x-y^2, \pdv{f(M)}{x} = 6\cdot 2 - 4 \cdot1 - 2^2 = 4$$

$$\pdv{f}{y} = 6x-2xy, \pdv{f(M)}{y} = 6\cdot 1 - 2\cdot 1 \cdot 2 = 2$$

$$\pdv{f}{z} = -2z, \pdv{f(M)}{x} = -2 \cdot 3 = -6$$
Тогда по формуле составляем уравнения: сначала для касательной плоскости
$$4(x-1) + 2(y-2) -6(z-3) = 0$$
или если упростить
$$4x+2y-6z +10 = 0 \Rightarrow 2x+y-3z+5=0$$
А нормаль будет такой:
$$\frac{x-1}{4} = \frac{y-2}{2} = \frac{z-3}{-6} \Rightarrow \frac{x-1}{2} = \frac{y-2}{1} = \frac{z-3}{-3}$$

